# Лабы по MPI

## Компиляция (Linux)

OpenMPI для Ubuntu - необходимо установить следующие пакеты:

- openmpi-bin
- openmpi-common
- libopenmpi-dev

`mpicxx` - обертка над `g++`, и вызывается она аналогичным компилятору образом:

```
mpicxx source.cpp -o output_executable
```

Запуск производится с помощью команды `mpiexec`:

```
mpiexec -np $NUM_PROCESSES executable
```

Где `$NUM_PROCESSES` - количество копий программы, которое необходимо запустить.

Также можно запустить больше процессов, привязывая их не к ядрам, а к потокам:

```
mpiexec --use-hwthread-cpus executable
```

Чтобы на одной ноде можно было запускать больше одного процесса, нужно использовать опцию `--oversubcribe`:

```
mpiexec -np $NUM_PROCESSES --oversubscribe executable
```

Это может быть полезно, когда программе для целей презентации необходимо иметь много процессов, но железо такое количество не поддерживает.

## Распределение задач

Саня - 1, 4, 7, 12

Влад - 2, 5, 8, 11

Тимур - 3, 6, 9, 10

## Задачи

1. Написать программу, печатающую номер процесса и общее количество процессов в коммуникаторе `MPI_COMM_WORLD`.

2. Написать программу, запустить ее на 2х процессах. На нулевом процессе задать массив `а` из 10 элементов, значения сгенерировать случайным образом. Переслать этот массив целиком первому процессу с помощью функции `MPI_Send`. Распечатать на первом процессе принятый массив.

3. Используя блокирующую операцию передачи сообщений (`MPI_Send` и `MPI_Recv`), выполнить пересылку данных одномерного массива, из процесса с номером 1 на остальные процессы группы. На процессах получателях до выставления функции приема (`MPI_Recv`) определить количество принятых данных (`MPI_Probe`). Выделить память под размер приемного буфера, после чего вызвать функцию `MPI_Recv`. Полученное сообщение выдать на экран.

4. Пусть векторы `х`, `у` заданы на нулевом процессе. Написать программу, в которой векторы равными блоками с нулевого процесса пересылаются остальным процессам. Пересылка данных осуществляется функцией `MPI_Send`. Все процессы по формуле вычисляют свои элементы искомых массивов. Каждый процесс отправляет на нулевой процесс посчитанные элементы массивов. В программе реализовать следующие операции вычисления векторов:

    a. `z[i]=x[i]+y[i]`;

    b. `z[i]=x[i]*y[i]`.

5. Пусть на нулевом процессе задана матрица `А` и вектор `х`. Написать программу, в которой матрица равными блоками с нулевого процесса пересылается остальным процессам. Пересылка данных осуществляется функцией `MPI_Send`. Все процессы по формуле вычисляют свои элементы искомых массивов. Каждый процесс отправляет на нулевой процесс посчитанные элементы массивов. В программе реализовать операцию `x = diag(A)` - выделения главной диагонали.

6. Разработать программу, в которой два процесса многократно обмениваются сообщениями длиной `n` байт. Выполнить эксперименты и оценить зависимость времени выполнения операции от длины сообщения. Рассмотреть два варианта обмена сообщениями:

    a. `PingPong` - двунаправленная передача. Выполняется передача данных от одного процесса другому с последующим возвратом переданных данных в исходный процесс. Время выполнение замеряется после получения обратного ответа на исходном процессе.

    b. `PingPing` - однонаправленная передача. Два процесса одновременно выполняют передачу данных друг другу. Время выполнение замеряется после получения сообщения каждым процессом.

7. Написать программу вычисления нормы $`||x||_1=\sum_{i=0}^{n-1}|x_i|`$ вектора `x`. Для распределения элементов вектора x по процессам использовать функцию `MPI_Scatter`. Для получения итоговой суммы на нулевом процессе использовать функцию `MPI_Reduce` с операцией `MPI_Sum`.

8. Написать программу вычисления скалярного произведения двух векторов. Для распределения элементов векторов `x`, `у` по процессам использовать функцию `MPI_Scatter`. Для получения итоговой суммы на нулевом процессе использовать функцию `MPI_Reduce` с операцией `MPI_Sum`.

9. В массиве вещественных чисел вычислить минимальное значение и глобальный индекс минимального элемента. Использовать функции `MPI_Scatter` и `MPI_Reduce` с операцией `MPI_MINLOC`.

10. Написать программу умножения матрицы на вектор $`z = Ax`$. Распределить матрицу `А` равномерно вдоль строк, вектор х передать всем процессам. После выполнения операции умножения матрицы на вектор на каждом процессе необходимо выполнить сбор полученных локальный частей результирующего вектора на один из процессов. Использовать функцию `MPI_Bcast` для рассылки вектора `x`, для распределения элементов матрицы использовать функцию `MPI_Scatter`, для сбора локальных частей результирующего вектора в глобальный вектор использовать функцию `MPI_Gather`.

11. На процессе с номером 0 объявить и заполнить значениями матрицу `a[8][8]`. Создать новый тип данных для рассылки нечетных строк матрицы `а` в матрицу `b[4][8]`, и для рассылки четных строк матрицы в матрицу `c[4][8]`, используя функцию `MPI_Type_vector`.

12. Создать тип данных с помощью функции `MPI_Type_create_struct` и выполнить рассылку строк матрицы `a[8][8]` на 4 процесса в матрицу `d[2][8]` по следующей схеме:

    a. на нулевой процесс строки 0 и 4,

    b. на первый процесс строки 1 и 5,

    c. на второй процесс строки 2 и 6,

    d. на третий процесс строки 3 и 7.

    Пример работы с функцией `MPI_Type_create_struct`:

    ```cpp
    // mpi_test.cpp : Defines the entry point for the console application.
    //создаем новый тип данных newtype для посылки сообщения из 10 элементов char и одного элемента float. Данные пересылаются с нулевого процесса на первый

    #include "stdafx.h"
    #include "mpi.h"
    #include <stdio.h>
    #include <stddef.h>     /* offsetof */

    struct MyType{
        bool p;
        char c[10];
        int d;
        float f;
    } ;

    int _tmain(int argc, char* argv[])
    {
        struct MyType my;
        int blocklengths[2] = { 10, 1 };


        int rank;
        int tag = 33;

        MPI_Init(&argc, &argv);

        MPI_Datatype types[2] = { MPI_CHAR, MPI_FLOAT };
        MPI_Aint address[3];
        MPI_Aint disp[2];
        MPI_Datatype newtype;


        MPI_Get_address(&my, &address[0]);
        MPI_Get_address(&(my.c[0]), &address[1]);
        MPI_Get_address(&(my.f), &address[2]);
        disp[0] = address[1] - address[0];
        disp[1] = address[2] - address[0];

        /* либо можно так получить смещение:
        disp[0] = offsetof(struct MyType, c);
        disp[1] = offsetof(struct MyType, f);
        (так даже красивее)
        */

        MPI_Type_create_struct(2, blocklengths, disp, types, &newtype);
        MPI_Type_commit(&newtype);

        MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD, &rank);
        if (rank == 0){
            my.c[0] = 'c';
            my.f = 2.0f;
            MPI_Send(&my, 1, newtype, 1, tag, MPI_COMM_WORLD);
        }
        else if (rank == 1){
            MPI_Status status;
            MPI_Recv(&my, 1, newtype, 0, tag, MPI_COMM_WORLD, &status);
            printf("recv rank=1 c=%c f=%f\n", my.c[0], my.f);
        }
        MPI_Type_free(&newtype);
        MPI_Finalize();
        return 0;
    }
    ```

13. На одном из процессов объявить и заполнить значениями верхнюю треугольную матрицу. Создать новый тип данных для передачи ненулевых элементов матрицы, используя конструктор `MPI_Type_indexed`. Выполнить передачу элементов на все процессы с помощью функции `MPI_Bcast`.

14. Пусть на нулевом процессе определены и заданы массив из десяти целых чисел и массив из восьми вещественных чисел. Упаковать два массива. Передать упакованные данные на все процессы. Распаковать на всех процессах принятые данные. Результат выдать на экран.
